#+TITLE: Разговорник грузинский
#+AUTHOR: 
#+DATE: 
#+HTML_HEAD_EXTRA: <style>*{font-size: x-large;}</style>
# +LATEX_CLASS_OPTIONS: [10pt,twocolumn]
# +LATEX_HEADER: \usepackage{fullpage}
#+LATEX_HEADER: \usepackage[margin=0.7cm]{geometry}

#+LATEX_HEADER: \usepackage{fontspec}
#+LATEX_HEADER: \defaultfontfeatures{Renderer=Basic,Ligatures={TeX}}
#+LATEX_HEADER: \setmainfont{DejaVu Serif}
# +LATEX_HEADER: \setmainfont{Times New Roman}
#+LATEX_HEADER: \usepackage[english,russian]{babel}
#+LATEX_HEADER: \usepackage{paralist}
#+LATEX_HEADER: \let\enumerate\compactenum
#+LATEX_HEADER: \let\description\compactdesc

#+LATEX_HEADER: \usepackage{multicol}

#+LATEX: \setlength{\columnsep}{8pt}
#+LATEX: \begin{multicols}{3}
* Числа
 1. ერთი (ehr-tee)
 2. ორი (oh-ree)
 3. სამი (sah-mee)
 4. ოთხი (oht-khee)
 5. ხუთი (khoo-tee)
 6. ექვსი (ehk-vsee)
 7. შვიდი (shvee-dee)
 8. რვა (rvah)
 9. ცხრა (tskhrah)
 10. ათი (ah-tee)
 11. თერთმეტი (tehrt-meh-t'ee)
 12. თორმეტი (tohr-meh-t'ee)
 13. ცამეტი (tsah-meh-t'ee)
 14. თოთხმეტი (toht-khmeh-t'ee)
 15. თხუთმეტი (tkhoot-meh-t'ee)
 16. თექვსმეტი (tehk-vsmeh-t'ee)
 17. ჩვიდმეტი (chveed-meh-t'ee)
 18. თრვამეტი (trvah-meh-t'ee)
 19. ცხრამეტი (tskhrah-meh-t'ee)
 20. ოცი (oh-tsee)
 21. ოცდაერთი (ohts-dah-ehr-tee)
 30. [@30] ოცდაათი (ohts-dah-ah-tee)
 40. [@40] ორმოცი (ohr-moh-tsee)
 50. [@50] ორმოცდაათი (ohr-mohts-dah-ah-tee)
 60. [@60] სამოცი (sah-moh-tsee)
 70. [@70] სამოცდაათი (sah-mohts-dah-ah-tee) 
 80. [@80] ოთხმოცი (oht-khmoh-tsee)
 90. [@90] ოთხმოცდაათი (oht-khmohts-dah-ah-tee)
 100. [@100] ასი (ah-see)
 1000. [@1000] ათასი (ah-tah-see)

* Коммуникация
 + господи́н :: ბატონი
 + госпожа́ :: ქალბატონი
 + да :: კი, ჰო
 + до свида́ния :: ნახვამდის
 + доброе утро :: დილა მშვიდობისა (dee-lah mshvee-doh-bee-sah)
 + добрый вечер :: საღამო მშვიდობისა (sah-ghah-moh mshvee-doh-bee-sah)
 + запрещено :: აკრძალული (ak’rdzaluli)
 + здравствуйте :: გამარჯობა
 + извините :: ბოდიში (boh-dee-shee) `apologies', მაპატიე (mah-p'aht-ee-yeh) `forgive me', ვწუხვარ (v-ts'ukh-var) `I am sad'
 + как поживаете? :: როგორა ხართ? (roh-goh-rah khahrt?)
 + нам пора идти :: ჩვენი წასვლის დროა (chveni ts’asvlis droa)
 + не за что :: არაფრის (ah-rah-prees)
 + нет :: არა (ah-rah)
 + норма́льно, OK :: კარგი (k'ahr-gee)
 + плохой :: ცუდი (tsu-dee)
 + пожа́луйста :: თუ შეიძლება (too sheh-eedz-leh-bah) `please', გთხოვთ (გთხოვთ); არაფრის. (ah-rah-prees) `welcome'
 + правильно :: სწორია (s-ts'ohr-ee-ah)
 + прекрасная погода :: მშვენიერი ამინდი (mshvenieree ameendee)
 + приглаше́ние :: მოწვევა (mots’veva)
 + прия́тно :: კმაყოფილი ვარ (k’maq’opili var)
 + приятно познакомиться :: ძალიან სასიამოვნოა (dzah-lee-ahn sah-see-ah-mohv-noh-ah)
 + про́сьба :: მოთხოვნა (motkhovna)
 + разрешите? :: შემიძლია? (shemidzlia?), უკაცრავად (oo-k'ahts-rah-vahd)
 + спокойной ночи :: ძილი ნებისა. (dzee-lee neh-bee-sah)
 + спаси́бо :: მადლობა
 + увидимся позже :: მოგვიანებით გნახავ (mogvianebit gnakhav)

* Вопросы
 + где? :: სად (sahd)
 + как? :: როგორ (roh-gohr)
 + когда́? :: როდის (roh-dees)
 + кто? :: ვინ (veen)
 + почему? :: რატომ (rah-t'ohm)
 + сколько? :: რამდენი (rahm-deh-nee)
 + что? :: რა (rah)

* Еда
** Питьё
 + буты́лка :: ბოთლი (botli)
 + вино́ ::  ღვინო
 + вода́ ::    წყალი (ts’q’ali)	       
 + молоко́ ::  რძე (rdze)
 + напи́ток :: სასმელი (sasmeli)
 + пьяный ::  მთვრალი (mtvrali), ნასვამი (nasvami) 
 + сок ::     წვენი (ts’veni)
 + Тост! ::   სადღეგრძელო! (sadghegrdzelo!)  
 + тре́звый :: ფხიზელი (pkhizeli)   

** Ресторан
 + Очень вкусно :: ძალიან გემრიელია (dzalian gemrielia)
 + Счёт, пожалуйста :: ინვოისი გთხოვთ (invoisi gtkhovt)  
 + баранина :: ცხვრის ხორცი (tskhvris khortsi)
 + вку́сный :: გემრიელი (gemrieli)	   
 + вилка :: ჩანგალი (changali)	   
 + говядина ::  საქონლის ხორცი (sakonlis khortsi) 
 + голо́дный :: მშიერი (mshieri)	   
 + горя́чий :: ცხელი (tskheli)	   
 + гриль :: გრილი 
 + грязный :: ბინძური (bindzuri)	   
 + еда́ :: საჭმელი (sach’meli)	   
 + жа́реный :: შემწვარი (shemts’vari)	   
 + жир :: ცხიმი (tskhimi)	   
 + ку́рица :: ქათამი (katami)	   
 + кусо́чек :: ცალი (tsali)		   
 + моло́чный :: რძიანი (rdziani)	   
 + моро́женое :: ნაყინი (naq’ini)	   
 + мя́со :: ხორცი (khortsi)	   
 + нож :: დანა (dana)		   
 + оливковое ма́сло :: ზეითუნის ზეთი (zeitunis zeti)	   
 + о́стрый :: ცხარე (cxare)
 + обе́д :: სადილი (sadili)
 + оре́х :: грецкий კაკალი (k’ak’ali)	   
 + почки :: თირკმელები (tirk’melebi)	   
 + нут :: ?? წიწილა (ts’its’ila)	   
 + пека́рня :: საცხობი (satskhobi)	   
 + пиро́г :: ღვეზელი (ghvezeli)	   
 + са́хар :: შაქარი (shakari)	   
 + сала́т :: სალათი
 + све́жий :: ახალი (akhali)	   
 + свини́на :: ღორის ხორცი (ghoris khortsi)   
 + сла́дкий :: ტკბილი (t’k’bili)	   
 + сливочное ма́сло :: კარაქი (k’araki)	   
 + сли́вочный :: კრემისებრი (k’remisebri)	   
 + сосиска :: ძეხვი (dzekhvi), კალბასი
 + соль :: მარილი (marili)	   
 + суп :: სუპი (sup’i)
 + сы́тый :: კარგად იკვებება (k’argad ik’vebeba)
 + сыр :: ყველი (q’veli)	   
 + сыро́й :: ნედლი (nedli)	   
 + у́жин :: სადილი (sadili), ვახშამი (vakhshami)	   
 + у́ксус :: ძმარი (dzmari)	   
 + хлеб :: პური (p’uri)		   
 + ча́шка :: ჭიქა (ch’ika)
 + шашлык :: მწვადი (mtsvadi)
 + язык :: ენა (ena)
 + яйцо́ :: კვერცხი (k’vertskhi)	   

** Фрукты и овощи
 + арбу́з :: საზამთრო (sazamtro)   
 + баклажан :: ბადრიჯანი
 + бана́н :: ბანანი
 + виноград :: ყურძენი (q’urdzeni) 
 + гриб :: სოკო (sok’o)     
 + груша :: მსხალი (mskhali)   
 + ды́ня :: ნესვი (nesvi)     
 + капу́ста :: კომბოსტო (k’ombost’o)
 + карто́фель :: კარტოფილი
 + лук :: ხახვი (xaxvi)
 + морко́вь :: სტაფილო (st’apilo)  
 + о́вощ :: ბოსტნეული (bost’neuli)
 + огуре́ц :: კიტრი (k’it’ri)   
 + пе́рец :: `chili' წიწაკა (ts’its’ak’a), პილპილი (ṗilṗili)
 + пе́рсик :: ატამი (at’ami)    
 + помидо́р :: პომიდორი
 + свекла́ :: ჭარხალი (ch’arkhali)
 + фрукт :: ხილი (khili)     
 + цукини :: ყაბაყი
 + я́блоко :: ვაშლი (vashli)    
 + я́года :: კენკრა (k’enk’ra)  

* Магазин
 + дешево :: იაფად (iapad)		     
 + дорого :: ძვირი (dzviri)
 + не хочу :: არ მინდა (ar minda)	     
 + откройте :: Გააღე (gaghe)
 + скидка будет? :: ფასდაკლება იქნება? (pasdak’leba ikneba?)
 + сколько стоит? :: რა ღირს? (ra ghirs?)
 + я вернусь :: დავბრუნდები (davbrundebi)
* Размер
 + больше :: მეტი (met’i)
 + большо́й :: დიდი (didi)	      
 + высо́кий :: მაღალი (maghali)    
 + длинный :: გრძელი (grdzeli)    
 + короткий :: მოკლე (mok’le)     
 + легки́й :: მსუბუქი (msubuki)
 + ма́ленький :: პატარა (p’at’ara)   
 + меньше :: ნაკლები (nak’lebi)   
 + приблизи́тельно :: დაახლოებით (daakhloebit)
 + тяжелый :: მძიმე (mdzime)     

* Город
 + банкома́т :: ბანკომატი
 + го́род :: ქალაქი (kalaki)
 + деревня :: სოფელი (sopeli)
 + мост :: ხიდი (khidi)      
 + переу́лок :: შესახვევი (shesakhvevi)
 + у́лица :: ქუჩა (kucha)      
* Время
 + вечер :: საღამო (saghamo)	   
 + воскресе́нье :: კვირა (k’vira)	   	   
 + всегда́ :: ყოველთვის (q’oveltvis)	   
 + вчера́ :: გუშინ (gushin)	   	   
 + выходно́й :: დასვენების დღე (dasvenebis dghe)   
 + год :: წელი (ts’eli)	   	   
 + день :: დღე (dghe)		   
 + до :: მდე (mde)		   
 + до́лго :: გრძელი (grdzeli)	   
 + за́втра :: ხვალ (khval)	   	   
 + мину́та :: წუთი (ts’uti)	   	   
 + нача́ло :: დასაწყისი (dasatsq̇isi)
 + недо́лго :: დიდხანს არა (didkhans ara)	   
 + ночь :: ღამე (ghame)	   	   
 + по́зже :: მოგვიანებით (mogvianebit)	   
 + по́лночь :: შუაღამე (shuaghame)	   
 + пото́м :: მერე (mere)		   
 + приблизи́тельно  :: დაახლოებით (daakhloebit)
 + про́шлый ::  წარსული (ts’arsuli)	   
 + ра́но :: ადრე (adre)
 + сего́дня :: დღეს (dghes)	   	   
 + сейча́с :: ახლა (akhla)
 + ско́ро :: მალე (male)
 + сра́зу :: სასწრაფოდ (sasts’rapod)	   
 + суббо́та :: შაბათი
 + у́тро :: დილა (dila)
 + ча́сто :: ხშირად (khshirad)
 + час :: საათი (saati)
* Транспорт 
 + близко :: 
 + быстро :: 
 + восто́к :: 
 + далеко :: 
 + за́пад :: 
 + кора́бль :: 
 + ло́дка :: 
 + маши́на :: 
 + медленно :: 
 + ме́сто :: 
 + пое́здка :: 
 + отправление :: 
 + отправляется :: 
 + се́вер :: 
 + юг :: 
 + я опоздал :: 

* Погода
 + бу́ря :: ქარიშხალი (karishkhali)
 + ве́тер :: ქარი (kari)	      
 + град :: სეტყვა (set’q’va)
 + гроза́ :: ელჭექი (elč̣eki)
 + гром :: ქუხილი (kukhili)
 + дождь :: წვიმა (ts’vima)
 + жара́ :: სიცხე (sicxe)
 + кли́мат :: კლიმატი
 + лед :: ყინული (q’inuli)
 + лу́жа :: გუბე (gube)
 + мо́кро :: სველი (sveli)
 + мо́лния :: ელვა (elva)
 + моро́з :: გაყინვა (gaq’inva)
 + о́блако :: ღრუბელი (ghrubeli)
 + пого́да :: ამინდი (amindi)
 + прогно́з :: პროგნოზი
 + прохла́дный :: ?? გაცივება (gatsiveba)
 + ра́дуга :: ცისარტყელა (tsisart’q’ela)
 + снег :: თოვლი (tovli)
 + со́лнце :: მზე (mze)
 + су́хо :: მშრალი (mshrali)
 + температу́ра :: ტემპერატურა
 + тёплый :: თბილი
 + тума́н :: ნისლი (nisli)
 + холо́дный :: ცივი (tsivi)
 + я́сный :: ნათელი (nateli)


#+LATEX: \end{multicols}

