#+TITLE: Разговорник турецкий
#+AUTHOR: 
#+DATE: 
#+HTML_HEAD_EXTRA: <style>*{font-size: x-large;}</style>
# +LATEX_CLASS_OPTIONS: [10pt,twocolumn]
# +LATEX_HEADER: \usepackage{fullpage}
#+LATEX_HEADER: \usepackage[margin=1cm]{geometry}

#+LATEX_HEADER: \usepackage{fontspec}
#+LATEX_HEADER: \defaultfontfeatures{Renderer=Basic,Ligatures={TeX}}
# +LATEX_HEADER: \setmainfont{CMU Serif}
#+LATEX_HEADER: \setmainfont{Times New Roman}
#+LATEX_HEADER: \usepackage[english,russian]{babel}
#+LATEX_HEADER: \usepackage{paralist}
#+LATEX_HEADER: \let\enumerate\compactenum
#+LATEX_HEADER: \let\description\compactdesc

#+LATEX_HEADER: \usepackage{multicol}

#+LATEX: \setlength{\columnsep}{9pt}
#+LATEX: \begin{multicols}{3}
* Числа
** Счёт
 1. bir
 2. iki
 3. üç
 4. dört
 5. beş
 6. altı
 7. yedi 
 8. sekiz
 9. dokuz
 10. on; (11 \to on bir...)
 20. [@20] yirmi (21 \to yirmi bir)
 30. [@30] otuz
 40. [@40] kırk
 50. [@50] elli
 60. [@60] altmış
 70. [@70] yetmiş
 80. [@80] seksen
 90. [@90] doksan
 100. [@100] yüz (200 \to iki yüz)
 1000. [@1000] bin
** Магазин
 + дешево :: ucuz
 + дорого :: pahalı
 + не хочу :: istemiyorum
 + откройте :: aç
 + причёска :: saç kesimi
 + скидка будет? :: indirim yapacak mısın?
 + сколько стоит :: kaç para? ne kadar?
 + я вернусь :: geri döneceğim

* Размер
 + больше :: çok
 + большо́й :: büyük
 + высо́кий :: yüksek
 + длинный :: uzun
 + короткий :: kısa
 + легки́й :: hafif
 + ма́ленький :: küçük
 + меньше :: az 
 + приблизи́тельно :: yaklaşık olarak
 + сре́дний :: ortalama
 + тяжелый :: ağır
* Коммуникация
 + господи́н :: bey, beyefendi
 + госпожа́ :: hanım, hanımefendi
 + грязный :: kirli
 + да :: evet, var
 + дайте нам карту :: bize haritayı ver
 + до свида́ния :: güle güle, hoşça kal
 + доброе утро :: günaydın
 + добрый вечер :: tünaydın, iyi akşamlar
 + запрещено :: yasaktır
 + извините :: üzgünüm, üzgünüz
 + как поживаете :: nasılsınız
 + нам пора идти :: gitmeliyiz
 + не за что :: rica ederim
 + неправильно :: yanlış
 + нет :: değil, hayır, yok
 + норма́льно, OK :: tamam
 + плохой :: kötü, çürük
 + пожа́луйста :: lütfen
 + прекрасная погода :: güzel hava
 + приве́т :: merhaba
 + приглаше́ние :: davetiye
 + прия́тно :: güzel
 + приятно познакомиться :: memnun oldum
 + про́сьба :: istek
 + проща́ние :: veda
 + простите :: afedersiniz, özür dilerim
 + разрешите? :: yapabilir miyim?
 + спаси́бо :: teşekkürler
 + увидимся позже :: sonra görüşürüz
 + хороший :: iyi, yararlı
* Еда
** Питьё
 + буты́лка :: şişe
 + вода́ :: su
 + молоко́ :: süt
 + налива́ть :: dökmek
 + напи́ток :: meşrubat
 + пить :: içmek
 + пьяный :: sarhoş
 + сок :: suyu
 + Тост! :: şerefe!
 + тре́звый :: ayık

** Ресторан
 + Очень вкусно :: Çok lezizdi
 + Счёт, пожалуйста :: Hesap lütfen
 + баранина :: koyun, kuzu
 + вку́сный :: lezzetli, tadı güzel
 + вилка :: çatal
 + говядина :: dana
 + голо́дный :: aç, karnı aç
 + горя́чий :: sıcak
 + гриль :: ocak
 + еда́ :: yemek
 + жа́реный :: kızarmış
 + жир :: yağlı
 + ку́рица :: tavuk
 + кусо́чек :: lokma
 + лихия :: akya
 + моло́чный :: sütlü 
 + моро́женое :: dondurma
 + мя́со :: et
 + нож :: bıçak
 + оливковое ма́сло :: zeytin yağı
 + о́стрый :: baharatlı
 + обе́д :: öğle yemeği
 + оре́х :: ceviz
 + почки :: böbrek
 + нут :: nohut
 + пека́рня ::  fırın, pastane
 + пиро́г :: börek, gözleme
 + са́хар :: şeker
 + сала́т :: salata
 + сардина :: sardalya
 + све́жий :: taze gıda
 + свини́на :: domuz eti
 + сла́дкий :: tatlı
 + сливочное ма́сло :: tereyağı
 + сли́вочный :: kaymaklı
 + сосиска :: sucuk
 + соль :: tuz
 + суп :: çorba
 + сы́тый :: tokum
 + сыр :: peynir
 + сыро́й :: çiğ
 + у́жин :: akşam yemeği
 + у́ксус :: sirke
 + хлеб :: ekmek
 + ча́шка :: bardak
 + язык :: dil
 + яйцо́ :: yumurta

** Фрукты и овощи
 + арбу́з :: karpuz
 + баклажан :: patlıcan
 + бана́н :: muz
 + виноград :: üzüm
 + гриб :: mantar
 + груша :: armutlar
 + ды́ня :: kavun
 + капу́ста :: lahana
 + карто́фель :: patates
 + лук :: soğan
 + морко́вь :: havuç
 + о́вощ :: sebze
 + огуре́ц :: salatalık
 + пе́рец :: dolmalık biber
 + пе́рсик :: şeftali
 + помидо́р :: domates
 + свекла́ :: pancar kökü
 + фрукт :: meyve
 + цукини :: kabak
 + я́блоко :: elma
 + я́года :: dut

* Город
 + банкома́т :: bankamatik
 + го́род :: şehir
 + мост :: köprü
 + переу́лок :: dar sokak
 + у́лица :: sokak
* Время
 + вечер :: akşam
 + воскресе́нье :: Pazar
 + всегда́ :: her zaman
 + вчера́ :: dün
 + выходно́й :: bayram, tatil
 + год :: yıl
 + день :: gün
 + до :: önce
 + до́лго :: uzun
 + за́втра :: yarın
 + когда́? :: ne zaman?
 + мину́та :: dakika
 + нача́ло :: başlangıç
 + недо́лго :: kısa bir zaman
 + ночь :: gece
 + по́зже :: sonra
 + по́лночь :: gece yarısı
 + полчаса́ :: yarım saat
 + пото́м :: sonra
 + приблизи́тельно :: yaklaşık, takriben
 + про́шлый :: son kez
 + ра́но :: erken
 + сего́дня :: bugün
 + сейча́с :: şimdi
 + ско́ро :: yakında
 + снача́ла :: önce
 + сра́зу :: hemen
 + суббо́та :: Cumartesi
 + у́тро :: sabah
 + ча́сто :: sık sık, çoğu kez
 + час :: saat

* Транспорт 
 + близко :: yakın
 + быстро :: çabuk, hızlı
 + восто́к :: doğu
 + далеко :: uzakta
 + за́пад :: batı
 + кора́бль :: gemi
 + ло́дка :: tekne
 + маши́на :: araba
 + медленно :: yavaş
 + ме́сто :: yer
 + пое́здка :: yolculuk
 + отправление :: ayrılış
 + отправляется :: kalkıyor
 + се́вер :: kuzey
 + юг :: güney
 + я опоздал :: gecikirim

#+LATEX: \end{multicols}
